\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\def\svgwidth{8cm}
\input{mic.pdf_tex}
\end{center}
\caption{Skizze zur Minimum Image Convention.}
\label{fig:mic}
\end{figure}
\subsection{Simulation}
Bei diesem Versuch werden $N$ ununterscheidbare Massenpunkte simuliert, welche sich jeweils im Zentralpotential der anderen Massenpunkte bewegen. Als natürliche Einheiten werden die Teilchenmasse $m$, die Energie $\epsilon$ und die Längeneinheit $\sigma$ benutzt. 

Damit ergibt sich auch die natürliche Zeiteinheit:
\begin{align*}
\tau &= \sqrt{m\sigma^2/\epsilon}.
\end{align*}

Die Teilchen bewegen sich in einem würfelförmigen Raumvolumen $V = a^3$. Um Randeffekte zu vermeiden, werden periodische Randbedingungen benutzt, die x,y,z-Koordinaten sind also Elemente des Faktorraums $ \nicefrac{\mathbb{R}}{a} $. Daher muss für die Berechnung von Teilchenabständen die \emph{minimum image convention} benutzt werden (Siehe auch Abbildung \ref{fig:mic}), es wird also von allen Repräsentanten der Teilchenkoordinaten des zweiten Teilchens derjenige als physikalisch real betrachtet, der zum kleinsten Abstand $d$ führt:
\begin{align*}
  d &= \mathrm{min}_{\lambda,\kappa,\nu \in \mathbb{Z}} \quad \mathrm{dist} \left( \begin{pmatrix}  x_1 \\ y_1 \\ z_1 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} x_2 + \lambda a \\  y_2 + \kappa a \\ z_2 + \nu a \end{pmatrix} \right).
\end{align*}
Zur Integration der Bewegungsgleichungen der einzelnen Teilchen wird der sogenannte \emph{velocity verlet} Algorithmus benutzt. \citep[B3.9]{WinklerMD}
\begin{align*}
\vec x_{i+1} &= \vec x_i + \vec v_i \Delta t + \frac{ \vec F_i }{ m } \frac{\Delta t^2}{2} \\
\vec v_{i+1} &= \vec v_i + \frac{ \vec F_{i+1} - \vec F_i }{2m} \Delta t
\end{align*}
Um die Effizienz des Programms zu steigern, wird das Potential der einzelnen Teilchen ab einem Abstand $r_c$ auf 0 gesetzt und das Raumvolumen in kleinere Würfel unterteilt (Boxenstruktur). Diese sollten einerseits möglichst klein sein, ihre Kantenlängen $b$ müssen aber größer als $r_c$ sein. Dies führt dazu, dass sich alle Teilchen die für eine Wechselwirkung infrage kommen in benachbarten Würfeln aufhalten.

Die Suche nach Wechselwirkungspartnern wird also auf ein Raumvolumen von $(3b)^3$ statt $a^3$ eingeschränkt. Da diese Suche in $\mathcal O(N^2)$ skaliert und damit bei einer hohen Teilchenzahl die Hauptarbeit des Programs ausmacht, sollte dies den Programmablauf stark beschleunigen. Da sich für fast alle Teilchen die Anzahl der möglichen Wechselwirkungspartner bei Hinzufügen eines Teilchens nicht ändert, da sie zu weit entfernt sind, skaliert diese Version des Programs fast in $\mathcal O(N)$. \citep[S.\,152]{Mattson1999135,ComputerSimulationOfLiquids}
\subsection{Wechselwirkungen}
Die Teilchen des Fluids wechselwirken nur schwach (keine Bindungen), daher wird das \mensch{Lennard-Jones}-Potential benutzt. \citep[S.\,805]{Gerthsen}
\begin{align*}
  U &= 4 \epsilon \left( \left(\frac{\sigma}{r}\right)^{12}-\left(\frac{\sigma}{r}\right)^6\right)
\end{align*}
Dabei lässt sich der sextische Teil der Gleichung (\mensch{van-der-Waals}-Potential) quantenmechanisch herleiten.
\subsection{Thermodynamik}
In diesem Versuch sollen die makroskopischen thermodynamischen Größen des Systems, welche über das Ensemblemittel $\mathrm{E}[]$ definiert sind aus der Simulation eines einzigen System berechnet werden. Das Ensemblemittel ist im Allgemeinen unmöglich zu bestimmen, da die Anzahl aller möglichen Systeme eines Ensembles unvorstellbar groß ist. Stattdessen wird die \emph{Ergodenhypothese} angenommen, mit welcher sich das Ensemblemittel durch das Zeitmittel $\left< \quad \right>$ ersetzen lässt. \citep[S.\,65]{Huang-StatisticalMechanics}

Die \emph{radiale Paarkorrelationsfunktion} $g(r)$ ist eine Häufigkeitsverteilung, welche angibt, wie sich die Abstände eines Teilchens zu allen anderen Teilchen verteilen. Dabei ist diese so normiert, dass sie im Fall von gleichverteilt zufälligen Teilchenpositionen gegen eine konstante Einsfunktion konvergiert. Da die Potentiale der Teilchen kugelsymmetrisch sind und die Simulationsbox groß genug gewählt wurde, damit sich die Teilchen nicht selbst "`spüren"', sollten auch Observablen wie die Paarkorrelationsfunktion kugelsymmetrisch sein. Es reicht also, diese abhängig vom Abstand zu bestimmen.
